---
title: >-
    بخش ۱۰
---
# بخش ۱۰

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>فرستاده نزدیک دستان رسید</p></div>
<div class="m2"><p>به کردار آتش دلش بردمید</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>سوی گرد مهراب بنهاد روی</p></div>
<div class="m2"><p>همی تاخت با لشکری جنگجوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>چو مهراب را پای بر جای دید</p></div>
<div class="m2"><p>به سرش اندرون دانش و رای دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>به دل گفت کاکنون ز لشکر چه باک</p></div>
<div class="m2"><p>چه پیشم خزروان چه یک مشت خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>پس آنگه سوی شهر بنهاد روی</p></div>
<div class="m2"><p>چو آمد به شهر اندرون نامجوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>به مهراب گفت ای هشیوار مرد</p></div>
<div class="m2"><p>پسندیده اندر همه کارکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>کنون من شوم در شب تیره‌گون</p></div>
<div class="m2"><p>یکی دست یازم بریشان به خون</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>شوند آگه از من که بازآمدم</p></div>
<div class="m2"><p>دل آگنده و کینه ساز آمدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>کمانی به بازو در افگند سخت</p></div>
<div class="m2"><p>یکی تیر برسان شاخ درخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>نگه کرد تا جای گردان کجاست</p></div>
<div class="m2"><p>خدنگی به چرخ اندرون راند راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>بینداخت سه جای سه چوبه تیر</p></div>
<div class="m2"><p>برآمد خروشیدن دار و گیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>چو شب روز شد انجمن شد سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>بران تیر کردند هر کس نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>بگفتند کاین تیر زالست و بس</p></div>
<div class="m2"><p>نراند چنین در کمان تیر کس</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>چو خورشید تابان ز بالا بگشت</p></div>
<div class="m2"><p>خروش تبیره برآمد ز دشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>به شهر اندرون کوس با کرنای</p></div>
<div class="m2"><p>خروشیدن زنگ و هندی درای</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>برآمد سپه را به هامون کشید</p></div>
<div class="m2"><p>سراپرده و پیل بیرون کشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>سپاه اندرآورد پیش سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>چو هامون شد از گرد کوه سیاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>خزروان دمان با عمود و سپر</p></div>
<div class="m2"><p>یکی تاختن کرد بر زال زر</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>عمودی بزد بر بر روشنش</p></div>
<div class="m2"><p>گسسته شد آن نامور جوشنش</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>چو شد تافته شاه زابلستان</p></div>
<div class="m2"><p>برفتند گردان کابلستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>یکی درع پوشید زال دلیر</p></div>
<div class="m2"><p>به جنگ اندر آمد به کردار شیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>بدست اندرون داشت گرز پدر</p></div>
<div class="m2"><p>سرش گشته پر خشم و پر خون جگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>بزد بر سرش گرزهٔ گاورنگ</p></div>
<div class="m2"><p>زمین شد ز خونش چو پشت پلنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>بیفگند و بسپرد و زو درگذشت</p></div>
<div class="m2"><p>ز پیش سپاه اندر آمد به دشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>شماساس را خواست کاید برون</p></div>
<div class="m2"><p>نیامد برون کش بخوشید خون</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>به گرد اندرون یافت کلباد را</p></div>
<div class="m2"><p>به گردن برآورد پولاد را</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>چو شمشیرزن گرز دستان بدید</p></div>
<div class="m2"><p>همی کرد ازو خویشتن ناپدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>کمان را به زه کرد زال سوار</p></div>
<div class="m2"><p>خدنگی بدو اندرون راند خوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>بزد بر کمربند کلباد بر</p></div>
<div class="m2"><p>بران بند زنجیر پولاد بر</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>میانش ابا کوههٔ زین بدوخت</p></div>
<div class="m2"><p>سپه را به کلباد بر دل بسوخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>چو این دو سرافگنده شد در نبرد</p></div>
<div class="m2"><p>شماساس شد بی‌دل و روی زرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>شماساس و آن لشکر رزم ساز</p></div>
<div class="m2"><p>پراگنده از رزم گشتند باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>پس اندر دلیران زاولستان</p></div>
<div class="m2"><p>برفتند با شاه کابلستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>چنان شد ز بس کشته در رزمگاه</p></div>
<div class="m2"><p>که گفتی جهان تنگ شد بر سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>سوی شاه ترکان نهادند سر</p></div>
<div class="m2"><p>گشاده سلیح و گسسته کمر</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>شماساس چون در بیابان رسید</p></div>
<div class="m2"><p>ز ره قارن کاوه آمد پدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>که از لشکر ویسه برگشته بود</p></div>
<div class="m2"><p>به خواری گرامیش را کشته بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>به هم بازخوردند هر دو سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>شماساس با قارن کینه‌خواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>بدانست قارن که ایشان کیند</p></div>
<div class="m2"><p>ز زاولستان ساخته بر چیند</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>بزد نای رویین و بگرفت راه</p></div>
<div class="m2"><p>به پیش سپاه اندر آمد سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>ازان لشکر خسته و بسته مرد</p></div>
<div class="m2"><p>به خورشید تابان برآورد گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>گریزان شماساس با چند مرد</p></div>
<div class="m2"><p>برفتند ازان تیره گرد نبرد</p></div></div>